% !TEX root = ../rapport.tex

\section{Fysiske modifikationer og hardware}
Som tidligere nævnt skal bilen både optimeres fysisk og ved hjælp af software.
I dette kapitel bliver der sat fokus på hvordan bilen er blevet optimeret fysisk, og hvilket hardware der er blevet udviklet til bilen.
For at optimere bilens omgangstid mest muligt, er der også fortaget fysiske modifikationer på bilen.
Som beskrevet i opgaveformulering var der krav til at der skulle bruges enten en elektromagnet som aktuator, eller en hall-sensor.
Der er blevet foretrukket en elektromagnet til at skabe yderligere downforce.
De ting der blandt andet er med til at give en optimeret omgangstid er:
\begin{itemize}
\item Minimering af vægt.
\item Justerbar downforce.
\item Lavere tyngdepunkt.
\item Afstivning af chassis.
\item Minimering af bremselængde.
\item Maksimering af acceleration og tophastighed.
\end{itemize}


\input{kapitler/fysiske-modifikationer.tex}
\input{kapitler/Elektromagnet.tex}
\input{kapitler/h-bro.tex}
\input{kapitler/boost-converter.tex}

\input{kapitler/Sensore.tex}


\subsection{Delkonklusion}
De fysiske ændringer der er lavet på bilen optimere næsten alle krav der var stillet inden udviklingen af de enkelte ting blev påbegyndt.
Minimering af vægt blev gjort ved at fjerne alt unødvendigt plastik fra bilen og printe et nyt lettere chassis.
Justerbar downforce blev indført vha. en elektromagnet. Tyngdepunktet blev sænket med det nye chassis der samtid afstivet bilen.
Bremselængde blev kraftig minimeret vha. h-broen dog skal man være opmærksom på at tandhjulene ikke kan holde til at man give motoren for meget fart i modsat retning af køreretningen.
2Accelerationen og tophastigheden blev ikke optimeret da en boost converter blev vurderet til at være for tidskrævende i forhold til projektet.
